在正式进入 RocketMQ 的学习之前，我觉得有必要梳理一下 RocketMQ 核心概念，为大家学习 RocketMQ 打下牢固的基础。

### RocketMQ 部署架构

![1](assets/20200726212547918.png)

在 RocketMQ 主要的组件如下。

**NameServer**

NameServer 集群，Topic 的路由注册中心，为客户端根据 Topic 提供路由服务，从而引导客户端向 Broker 发送消息。NameServer 之间的节点不通信。路由信息在 NameServer 集群中数据一致性采取的最终一致性。

**Broker**

消息存储服务器，分为两种角色：Master 与 Slave，上图中呈现的就是 2 主 2 从的部署架构，在 RocketMQ 中，主服务承担读写操作，从服务器作为一个备份，当主服务器存在压力时，从服务器可以承担读服务（消息消费）。所有 Broker，包含 Slave 服务器每隔 30s 会向 NameServer 发送心跳包，心跳包中会包含存在在 Broker 上所有的 Topic 的路由信息。

**Client**

消息客户端，包括 Producer（消息发送者）和 Consumer（消费消费者）。客户端在同一时间只会连接一台 NameServer，只有在连接出现异常时才会向尝试连接另外一台。客户端每隔 30s 向 NameServer 发起 Topic 的路由信息查询。

> 温馨提示：NameServer 是在内存中存储 Topic 的路由信息，持久化 Topic 路由信息的地方是在 Broker 中，即 `${ROCKETMQ_HOME}/store/config/topics.json`。

在 RocketMQ 4.5.0 版本后引入了多副本机制，即一个复制组（m-s）可以演变为基于 Raft 协议的复制组，复制组内部使用 Raft 协议保证 Broker 节点数据的强一致性，该部署架构在金融行业用的比较多。

### 消息订阅模型

在 RocketMQ 的消息消费模式采用的是发布与订阅模式。

- Topic：一类消息的集合，消息发送者将一类消息发送到一个主题中，例如订单模块将订单发送到 order_topic 中，而用户登录时，将登录事件发送到 user_login_topic 中。
- ConsumerGroup：消息消费组，一个消费单位的“群体”，消费组首先在启动时需要订阅需要消费的 Topic。一个 Topic 可以被多个消费组订阅，同样一个消费组也可以订阅多个主题。一个消费组拥有多个消费者。

**术语解释起来有点枯燥晦涩，接下来我举例来阐述。**

例如我们在开发一个订单系统，其中有一个子系统：order-service-app，在该项目中会创建一个消费组 order_consumer 来订阅 order_topic，并且基于分布式部署，order-service-app 的部署情况如下：

![2](assets/20200726212314196.png)

即 order-service-app 部署了 3 台服务器，每一个 JVM 进程可以看做是消费组 order_consumer 消费组的其中一个消费者。

#### **消费模式**

那这三个消费者如何来分工来共同消费 order_topic 中的消息呢？

在 RocketMQ 中支持广播模式与集群模式。

- **广播模式**：一个消费组内的所有消费者每一个都会处理 Topic 中的每一条消息，通常用于刷新内存缓存。
- **集群模式**：一个消费组内的所有消费者共同消费一个 Topic 中的消息，即分工协作，一个消费者消费一部分数据，启动负载均衡。

集群模式是非常普遍的模式，符合分布式架构的基本理念，即横向扩容，当前消费者如果无法快速及时处理消息时，可以通过增加消费者的个数横向扩容，快速提高消费能力，及时处理挤压的消息。

#### **消费队列负载算法与重平衡机制**

那集群模式下，消费者是如何来分配消息的呢？

例如上面实例中 order_topic 有 16 个队列，那一个拥有 3 个消费者的消费组如何来分配队列中。

**在 MQ 领域有一个不成文的约定：同一个消费者同一时间可以分配多个队列，但一个队列同一时间只会分配给一个消费者。**

**RocketMQ 提供了众多的队列负载算法**，其中最常用的两种平均分配算法。

- AllocateMessageQueueAveragely：平均分配
- AllocateMessageQueueAveragelyByCircle：轮流平均分配

为了说明这两种分配算法的分配规则，现在对 16 个队列，进行编号，用 q0~q15 表示，消费者用 c0~c2 表示。

AllocateMessageQueueAveragely 分配算法的队列负载机制如下：

- c0：q0 q1 q2 q3 q4 q5
- c1：q6 q7 q8 q9 q10
- c2：q11 q12 q13 q14 q15

其算法的特点是用总数除以消费者个数，余数按消费者顺序分配给消费者，故 c0 会多分配一个队列，而且队列分配是连续的。

AllocateMessageQueueAveragelyByCircle 分配算法的队列负载机制如下：

- c0：q0 q3 q6 q9 q12 q15
- c1：q1 q4 q7 q10 q13
- c2：q2 q5 q8 q11 q14

该分配算法的特点就是轮流一个一个分配。

> 温馨提示：如果 Topic 的队列个数小于消费者的个数，那有些消费者无法分配到消息。在 RocketMQ 中一个 Topic 的队列数直接决定了最大消费者的个数，但 Topic 队列个数的增加对 RocketMQ 的性能不会产生影响。

在实际过程中，对主题进行扩容（增加队列个数）或者对消费者进行扩容、缩容是一件非常寻常的事情，那如果新增一个消费者，该消费者消费哪些队列呢？这就涉及到消息消费队列的重新分配，即**消费队列重平衡机制**。

在 RocketMQ 客户端中会每隔 20s 去查询当前 Topic 的所有队列、消费者的个数，运用队列负载算法进行重新分配，然后与上一次的分配结果进行对比，如果发生了变化，则进行队列重新分配；如果没有发生变化，则忽略。

例如采取的分配算法如下图所示，现在增加一个消费者 c3，那队列的分布情况是怎样的呢？

![3](assets/2020072621232327.png)

根据新的分配算法，其队列最终的情况如下：

- c0：q0 q1 q2 q3
- c1：q4 q5 q6 q7
- c2：q8 q9 q10 q11
- c3：q12 q13 q14 q15

上述整个过程无需应用程序干预，由 RocketMQ 完成。大概的做法就是将将原先分配给自己但这次不属于的队列进行丢弃，新分配的队列则创建新的拉取任务。

#### **消费进度**

消费者消费一条消息后需要记录消费的位置，这样在消费端重启的时候，继续从上一次消费的位点开始进行处理新的消息。在 RocketMQ 中，消息消费位点的存储是以消费组为单位的。

**集群模式**下，消息消费进度存储在 Broker 端，`${ROCKETMQ_HOME}/store/config/consumerOffset.json` 是其具体的存储文件，其中内容截图如下：

![4](assets/20200726212330669.png)

可见消费进度的 Key 为 topic@consumeGroup，然后每一个队列一个偏移量。

**广播模式**的消费进度文件存储在用户的主目录，默认文件全路劲名：`${USER_HOME}/.rocketmq_offsets`。

#### **消费模型**

RocketMQ 提供了并发消费、顺序消费两种消费模型。

- **并发消费**：对一个队列中消息，每一个消费者内部都会创建一个线程池，对队列中的消息多线程处理，即偏移量大的消息比偏移量小的消息有可能先消费。
- **顺序消费**：在某一项场景，例如 MySQL binlog 场景，需要消息按顺序进行消费。在 RocketMQ 中提供了基于队列的顺序消费模型，即尽管一个消费组中的消费者会创建一个多线程，但针对同一个 Queue，会加锁。

温馨提示：并发消费模型中，消息消费失败默认会重试 16 次，每一次的间隔时间不一样；而顺序消费，如果一条消息消费失败，则会一直消费，直到消费成功。故在顺序消费的使用过程中，应用程序需要区分系统异常、业务异常，如果是不符合业务规则导致的异常，则重试多少次都无法消费成功，这个时候一定要告警机制，及时进行人为干预，否则消费会积压。

### 事务消息

事务消息并不是为了解决分布式事务，而是提供消息发送与业务落库的一致性，其实现原理就是一次分布式事务的具体运用，请看如下示例：

![5](assets/20200726212339249.png)

上述伪代码中，将订单存储关系型数据库中和将消息发送到 MQ 这是两个不同介质的两个操作，如果能保证消息发送、数据库存储这两个操作要么同时成功，要么同时失败，RocketMQ 为了解决该问题引入了**事务消息**。

> 温馨提示，本篇主要目的是让大家知晓各个术语的概念，由于事务消息的使用，将在该专栏的后续文章中详细介绍。

### 定时消息

开源版本的 RocketMQ 目前并不支持任意精度的定时消息。所谓的定时消息就是将消息发送到 Broker，但消费端不会立即消费，而是要到指定延迟时间后才能被消费端消费。

RocketMQ 目前支持指定级别的延迟，其延迟级别如下：

```
1s 5s 10s 30s 1m 2m 3m 4m 5m 6m 7m 8m 9m 10m 20m 30m 1h 2h

```

### 消息过滤

消息过滤是指消费端可以根据某些条件对一个 Topic 中的消息进行过滤，即只消费一个主题下满足过滤条件的消息。

RocketMQ 目前主要的过滤机制是基于 Tag 的过滤与基于消息属性的过滤，基于消息属性的过滤支持 SQL92 表达式，对消息进行过滤。

### 小结

本文的主要目的是介绍 RocketMQ 常见的术语，例如 NameServer、Broker、主题、消费组、消费者、队列负载算法、队列重平衡机制、并发消费、顺序消费、消费进度存储、定时消息、事务消息、消息过滤等基本概念，为后续的实战系列打下坚实基础。

从下一篇开始，将正式开始 RocketMQ 之旅，开始学习消息发送。